%%====================================================================
%%====================================================================
%\part{Accueil et contexte}
\chapter{Structure d'accueil}
\section{INRIA Rocquencourt}
Faisant suite à l'IRIA créé en 1967, l'INRIA est un
établissement public à caractère scientifique et technologique
(EPST) placé sous la double tutelle du ministre chargé de la
Recherche et de l'Industrie.

Les missions qui lui ont été confiées sont :
\begin{itemize}
\item entreprendre des recherches fondamentales et appliquées,
\item réaliser des systèmes expérimentaux,
\item organiser des échanges scientifiques internationaux,
\item assurer le transfert et la diffusion des connaissances et du
savoir-faire,
\item contribuer à la valorisation des résultats de recherches,
\item contribuer, notamment par la formation, à des programmes de
coopération avec des pays en voie de développement,
\item effectuer des expertises scientifiques.
\end{itemize}


L'objectif est donc d'effectuer une recherche de haut niveau, et d'en
transmettre les résultats aux étudiants, au monde économique et
aux partenaires scientifiques et industriels.


L'INRIA accueille dans ses 6 unités de recherche situées à
Rocquencourt, Rennes, Sophia Antipolis, Grenoble, Nancy et Bordeaux,
Lille, Saclay et sur d'autres sites à Paris, Marseille, Lyon et Metz,
3 500 personnes dont 2 700 scientifiques, issus d'organismes
partenaires de l'INRIA (CNRS, universités, grandes écoles) qui
travaillent dans plus de 120 "projets" (ou équipes) de recherche
communs. Un grand nombre de chercheurs de l'INRIA sont également
enseignants et leurs étudiants (environ 950 préparent leur thèse dans
le cadre des projets de recherche de l'INRIA).

Les chercheurs en mathématiques, automatique et informatique de
l'INRIA collaborent dans les cinq thèmes suivants :

\begin{enumerate}
\item systèmes communicants,
\item systèmes cognitifs,
\item systèmes symboliques,
\item systèmes numériques,
\item systèmes biologiques.
\end{enumerate}

Un projet de recherche de l'INRIA est une équipe de taille
limitée, avec des objectifs scientifiques et une thématique
relativement focalisés, et un chef de projet qui a la
responsabilité mener et coordonner les travaux de l'équipe. Toutes
ces équipes sont très souvent communes avec des établissements
partenaires.

Le sujet de ce stage s'inscrit dans les activités du projet AOSTE :
Modèles et Méthodes pour l'Analyse et l'Optimisation des
Systèmes Temps-Réel Embarqués. Ce projet est bilocalisé à
Rocquencourt et Sophia Antipolis. La partie située à Rocquencourt
s'intéresse plus particulièrement à l'optimisation des
systèmes distribués temps réel embarqués.

\section{Projet AOSTE Rocquencourt}
AOSTE est l'acronyme pour "Modeling Analysis and Optimisation of Systems
with real-Time and Embedded constraints".

Les travaux de l'équipe concernent quatre axes de recherche~:
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] la modélisation de tels systèmes à l'aide de la théorie
  des graphes et des ordres partiels,
\item[$\bullet$] l'optimisation d'implantation à l'aide~:
\begin{itemize}
\item d'algorithmes d'ordonnancement temps réel dans le cas
  monoprocesseur,
\item d'heuristiques de distribution et ordonnancement temps réel
  dans le cas multicomposant (réseau de processeurs et de circuits
  intégrés),
\end{itemize}
\item[$\bullet$] les techniques de génération automatique de code pour
  processeur et pour circuit intégré, en vue d'effectuer du
  co-développement logiciel-matériel,
\item[$\bullet$] la tolérance aux pannes.
\end{itemize}

Tous ces travaux sont réalisés avec l'objectif de faire le lien
entre l'automatique et l'informatique en cherchant à supprimer la
rupture entre la phase de spécification/simulation et celle
d'implantation temps réel, ceci afin de réduire le cycle de
développement des applications distribuées temps réel
embarquées.

Ils ont conduit d'une part à une méthodologie appelée
AAA (Adéquation Algorithme Architecture) et d'autre part à un logiciel de CAO niveau
système pour l'aide à l'implantation de systèmes distribués
temps réel embarqués, appelé \emph{SynDEx}.