%%====================================================================
%%====================================================================
\part{Annexes}\label{annexes}
\chapter{Installer Linux Debian et RTAI}
%%====================================================================
%%====================================================================
\section{Installer RTAI}
%%====================================================================
Vu que le hardware du PC embarqué a été mis à jour pendant
ce stage, j'en ai également profité pour mettre à jour l'OS.
Afin de faciliter la tâche des futurs stagiaires, je décris ici,
comment installer une distribution Debian, compiler un
nouveau noyau et installer RTAI.

%%====================================================================
\section{Etape 1 : installer Debian}
\subsection*{L'installation de Debian}
%%====================================================================
J'ai opté pour l'installation d'une Debian 4.0 NetInst release 0, car
Debian est réputée pour sa fiabilité. Elle contient un noyau
2.6.18. Son installation ne pose pas de problème, mais il faut lancer
l'installation en mode \emph{expert} (non testé en mode
\emph{expertgui}) car en mode \emph{normal} Debian choisit
arbitrairement un réseau connecté à un serveur DHCP alors qu'à
l'INRIA, il impératif de posséder une adresse IPv4 statique.

Vu que j'ai choisît une distribution légère (150 Mo), l'installation
des logiciels se fait par le réseau (d'où le nom de Debian
NetInst). Il faut laisser Debian se connecter à un serveur http pour
installer tous les packages utiles, sinon on n'a pas serveur X.

%Enfin il faut absolument installer \emph{grub}.

%Voici la configuration du CyCab~:
%\begin{verbatim}
%Nom du PC embarqué: aoste-rtai
%adresse IPv4: 128.93.5.18
%Mask: 255.255.192.0
%Paserelle: 128.93.1.100
%Serveur de nom: 128.93.1.23 et 192.93.2.78
%pwd root: cycab0
%nom d'utilisateur: aoste
%pwd utilisateur: cycab0
%Possibilite de connexion ssh: oui
%Ex: ssh -X aoste@aoste-rtai
%Ex: ssh -X aoste@128.93.5.18
%\end{verbatim}

%%====================================================================
\subsection*{Faire reconnaître la puce graphique intégrée de la carte mère}
%%====================================================================
Debian reconnaît très bien la carte graphique NVidia, mais pas la
puce graphique Intel de la carte mère car il faut choisir l'une ou l'autre
dans le BIOS (touche \emph{delete} lors du boot du PC, puis choisir le
menu XX et (dés)activer XX).

Une fois Debian la Debian installée,  on édite le fichier \emph{/etc/X11/xorg.conf}
et on ajoute les lignes suivantes~:
\begin{verbatim}
Section "Device"
    Identifier   "Intel 82865G"
    Driver        "i810"
EndSection
\end{verbatim}

On cherche la {\tt Section "Screen"} et on ajoute la ligne suivante à côté de la ligne {\tt Device NVidia}.
\begin{verbatim}
#    Device    "Intel 82865G"
\end{verbatim}

Le {\tt \#} sert à commenter l'utilisation de ce device, car on préférera l'utilisation de la carte graphique NVidia.

\subsection*{Finir d'installer les logiciels manquants}
Une fois Linux démarré, on se logue en tant que
utilisateur \emph{aoste} et on finit d'installer les packages
manquants grâce à l'utilitaire \emph{Synaptic}. On installe les
packages suivants~: demon ssh, \emph{gcc-3.4} (on créera un lien symbolique
gcc avec la commande \emph{sudo ln -s gcc-3.4 /usr/sbin/gcc}),
\emph{autotools}, \emph{auto-make}, \emph{ncurses}, \emph{emacs}, \emph{libraw1394-dev}, \emph{libdld394-dev}, \emph{glade2-dev}, et pour tester comment ce comportement de RTAI au
stress du CPU)~: \emph{lxdoom}.


%%====================================================================
\section{Etape 2 : compiler un nouveau noyau}
%%====================================================================
Sur le site de RTAI \cite{rtaiorg} on télécharge la version 3.4 de
RTAI dans le répertoire \emph{/usr/src}, on la décompresse et on créer
un lien symbolique \emph{rtai} par les commandes~:
\begin{verbatim}
$ cd /usr/src/
$ tar jxvf rtai-3.4.tar.bz2
$ ln -s rtai-3.4 rtai
\end{verbatim}

La version actuelle du noyau Debian est une 2.6.18 or il ne
semble pas exister de patch RTAI pour 2.6.18 bien qu'il existe un
patch pour 2.6.17 ou pour 2.6.19 ! On télécharge sur le site
\cite{kernelorg} la version 2.6.16-52.
\begin{verbatim}
$ cd /usr/src/
$ tar jxvf linux-2.6.16-52.tar.bz2
$ ln -s linux-2.6.16-52 linux
\end{verbatim}

La dernière étape est utile. On lance le configure graphique (il faut
avoir installer la libncurses), je n'ai pas tester les autres
alternatives (gtk, ...)
\begin{verbatim}
$ make menuconfig
\end{verbatim}

Après avoir sélectionner les options du noyaux, comme on l'explique
dans la section suivante (\ref{choixkern}), on compile les sources et on
installe l'image du noyau et les modules~:
\begin{verbatim}
$ make
$ sudo make install
$ sudo make modules_install
\end{verbatim}

Je n'ai rencontré aucun problème de compilation. Donc, si tout va bien
on retrouve, dans le répertoire \emph{/boot/}, la nouvelle image du noyau
\emph{vmlinux-2.6.16-52-rtai}. C'est tout à fait normal qu'il n'y a pas de fichier
\emph{initrd-2.6.16-52-rtai}. On va
updater \emph{grub} par~:
\begin{verbatim}
$ update-grub
\end{verbatim}
Ou bien manuellement par~:
\begin{verbatim}
$ emacs /boot/grub/menu.lst
\end{verbatim}

%%====================================================================
\section{Etape 3 : redémarrer avec le nouveau noyau installé}
%%====================================================================
On redémarre la machine et au démarrage du \emph{grub}, on choisit le
nouveau noyau 2.6.16-52-rtai. Si, le démarrage échoue, c'est que les
options du noyaux n'ont pas été mises comme il faut, notamment les deux
importantes~: -- par défaut le système de fichier ext3 est mis en tant
que module, je l'ai inclus entièrement dans le noyau, et -- ne pas
mettre la gestion des bus SPI en module. Normalement, après ces deux
vérifications, Linux se lance sans erreur. Sinon, il faut
activer/désactiver d'autres options du \emph{configure} et recompiler le noyau.

%%====================================================================
\section{Etape 4 : compiler RTAI}
%%====================================================================
On revient au dossier de rtai, on lance un configure graphique (un peu
comme pour le kernel), on compile et on installe RTAI.
\begin{verbatim}
$ cd /usr/src/rtai
$ make menuconfig
$ export PATH=PATH:/usr/realtime/bin
$ make
$ sudo make install
$ sudo make modules_install
\end{verbatim}
On sauvegardera la variable \emph{PATH} dans le \emph{.bashrc}.

%%====================================================================
\section{Etape 5 : tester RTAI au stress}
%%====================================================================
Maintenant, on doit vérifier que RTAI fonctionne correctement, en utilisant le
test {\tt latency} fournis avec les sources RTAI.

\begin{verbatim}
$ cd /usr/realtime/testsuite/kern/latency/
$ ./run
\end{verbatim}

Il faut également lancer des applications gourmandes en CPU et qui
vont stresser le système, par exemple une application 3D. Ces
applications "latency killers" causent des retards non prédictibles et
sont incompatibles avec le concept de temps réel. Il faut vérifier que
la colonne {\tt overuns} reste toujours à 0, sinon il faut enlever les
modules susceptibles de causer des retards par la commande {\tt
  insmod} et/ou supprimer des options du noyau puis recompiler le
noyau et RTAI (faire un {\tt make distclean} dans les sources RTAI).

%%====================================================================
\section{Etape 2prim : choisir les options pour la compilation du
  noyau}\label{choixkern}
%%====================================================================
Je conseille d'utiliser mon fichier {\tt .config} pour activer les
bonnes options. J'indique ici, les options que j'utilise pour mon
kernel 2.6.16.52 patché avec RTAI 3.4.

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \emph{Code maturity level options} on sélectionne "Prompt for development ..."
\item[$\bullet$] \emph{General setup} on met le nom {\tt -rtai} à "Local version".
\item[$\bullet$] \emph{Loadable module support} on sélectionne "Enable module support",
"Module unloading" et "Automatic kernel module loading". Déselectionner "Module versioning support".
\item[$\bullet$] \emph{Processor type and features} Mettre
  "Subarchitecture Type" à {\tt PC-Compatible} et {\tt Processor
    family} à Pentium 4. Selectionner "Preemption Model (Preemptible
  kernel (Low-Latency Desktop))". Mettre "High Memory Support" à
  4GB. Déselectionner "Use register arguments (EXPERIMENTAL)", "kexec
  system call (EXPERIMENTAL)", "kernel crash dumps (EXPERIMENTAL)",
  "Symetric multi-processing support" et "Local APIC support on
  uniprocessors". Mettre "Timer frequency" le plus élevé possible à
  savoir 1 Khz.
\item[$\bullet$] \emph{Power Management options} Enlever "ACPI Support". Déselectionner
"APM BIOS Support" et "CPU Frequency scaling".
\item[$\bullet$] \emph{Bus options} Activer "PCI support" mais
supprimer "PCI Express support" et "ISA support" car le PC embarqué
n'en possède pas ou n'en utilise pas. Supprimer "PCI hotplug Support".
\item[$\bullet$] \emph{Networking} enlever "Amateur Radio support" et
tout ce qui concerne le "Bluetooth" et "802.11".
\item[$\bullet$] \emph{Device Drivers}
\begin{itemize}
\item \emph{Generic driver options} garder les options par défaut.
\item \emph{Memory Technology Devices (MTD)} à enlever.
\item \emph{Parallel port support} Peu être activé ou désactivé.
\item \emph{Plug and Play support} garder par défaut.
\item Enlever \emph{SCSI device support}, \emph{SPI support},
  \emph{I2C support}, \emph{USB support}, \emph{Sound} et
  \emph{Multi-device support (RAID and LVM)}. Activer \emph{IEEE 1394
    support}.
\end{itemize}
\item[$\bullet$] \emph{File systems} Activer "Second extended fs
  support" et "Ext3 extended attributes".
\item[$\bullet$] \emph{Instrumentation Support} désactiver tout.
\item[$\bullet$] Garder les autres options par défaut.
\end{itemize}

%%====================================================================
\section{Etape 4prim : choisir les options pour la compilation de RTAI}\label{choixrtai}
%%====================================================================

Le choix des options pour RTAI est plus simple que le choix des
options du noyau.
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \emph{Menu General} Mettre "Installation directory" à
  {\tt /usr/realtime} et "Kernel source directory" à {\tt
    /usr/src/linux}.
\item[$\bullet$] Mettre \emph{Number of CPUs} à 1.
\end{itemize}

%%====================================================================
%\section{Revenir au vieux PC embarqué}
%%====================================================================
%Au cas où la nouvelle version du PC embarqué ne marcherait pas comme
%il faut, voila les différentes étapes pour retrouver l'ancienne
%configuration (vieux PC embarqué et vieux Linux) qui ont fait plus
%leur preuve.
%
%La carte FireWire a pu etre enlevee pour le nouveau PC.
%Lancer Linux (RTAI par defaut)
%adresse\_public ou ifconfig 128.93.xx xxx
%
%Depuis bureau AOSTE ssh -X root@128.93.xx xxx


%\chapter{Administration Linux}
%ssh demon
%mettre en place une clef ssh
%parler que ssh -X root@xxx est cool mais devrait etre banni en l'interdisant dans la conf
%mettre un utilisateur sudo
%Les infos sur l'archi cat /proc/cpuinfo

%Lancer/supp/enlever les modules RTAI, ...

%\chapter{Arborescence des sources}

%genere la doc doxygen

%Presenter l'arborescence des sources:
%++ihm
%++robucars
%++robucos

%configurer la compil du programme IHM
%./configure --camera=...

















