%%====================================================================
%%====================================================================
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{part}{Tables des figures}
\newpage


\addcontentsline{toc}{part}{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{999999999}

%%====================================================================
\subsection*{Logiciels}
%%====================================================================
\bibitem{SynDEx}La page principale de SynDEx : http://www-rocq.inria.fr/syndex/

\bibitem{Scilab}La page principale de Scilab : http://www-rocq.inria.fr/syndex/

\bibitem{Scicos}La page principale de Scicos : http://www.scicos.org/

\bibitem{scicosLM} Il existe 20 articles de prise en main avec les logiciels Scilan/Scicos. Ils sont téléchargeables sur {\tt http://www.saphir-control.fr/articles/Articles\_lm.htm}

%%====================================================================
\subsection*{Automatique et Ordonnancement}
%%====================================================================

\bibitem{Yves}Thierry Grandpierre, Christophe Lavarenne, Yves Sorel, \emph{Modèle d'exécutif distribué temps réel SynDEx}, INRIA, 1998.

\bibitem{ordo}Andreas Ermedahl, \emph{Schedulability Analysis Assignment}, 2004.

\bibitem{Chancelier}Stephen L. Campbell, Jean-Philippe Chancelier and Ramine Nikoukhah, \emph{Modeling and Simulation in Scilab/Scicos}, Springer, 2005.

\bibitem{Faure}Pierre Faure et Michel Depeyrot, \emph{Eléments d'automatique}, Dunod, 1974.

\bibitem{Astrom} Karl Johan \.Astr\"om  \emph{Control System Design} ME155A.

\bibitem{avr221} \emph{Discrete PID controller} ATMEL, {\tt http://www.atmel.com/dyn/resources/prod\_documents/doc2558.pdf}

\bibitem{Astromweb}La page principale de Karl Johan \.Astr\"om : http://www.control.lth.se/$\sim$kja/

\bibitem{Ordo} Philipe Baptiste, Emmanuel Neron, Francois Soud \emph{Modèles et algorithmes en ordonnancement}, Ellipses 2004.

%%====================================================================
\subsection*{Traitement de l'image}
%%====================================================================

\bibitem{icare} {\tt http://www-sop.inria.fr/icare/personnel/malis/software/ESMapplications.html} Quelques applications basées sur du traitement de l'image, dont un algorithme de suivi de CyCab.

\bibitem{beti} {\tt http://perso.enst.fr/~maitre/BETI/} Bibliothèque d'Exemples de Traitement des Images.

\bibitem{opgl} {\tt http://iup3gmi.univ-fcomte.fr/IG/TraitementImages/TraitementImages.htm} Site d'introduction sur le traitement d'image.

\bibitem{wiki} Certaines images servant d'exemple dans ce document, proviennent du site {\tt http://www.wikipedia.org/}

%%====================================================================
\subsection*{Bus IEEE 1394}
%%====================================================================
\bibitem{LM69}  \emph{Acquisition vidéo au moyen d'une caméra IEEE 1394}, Renaud
Dardenne et Marc Van Droogenbroeck. Linux Magazine N 69, Février 2005, page 54 -- 59.

\bibitem{1394} {\tt http://www.linux1394.org/} 

%%====================================================================
\subsection*{Linux, RTAI, kernel}
%%====================================================================
\bibitem{rtaiorg} Le site officiel de RTAI {\tt https://www.rtai.org/}

\bibitem{captainat} Site fournissant de la documentation et des exemples de programmes RTAI et LXRT {\tt http://www.captain.at/rtai.php}

\bibitem{kernelorg} Où télécharger un noyau Linux {\tt http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/v2.6/}

\bibitem{Simone} \emph{RTAI-Lab tutorial: Scilab, Comedi, and real-time control}, Roberto Bucher, Simone Mannori, Thomas Netter. {\tt https://www.rtai.org/RTAILAB/RTAI-Lab-tutorial.pdf}

\bibitem{rtai2} Cours de RTAI {\tt http://www.courseforge.org/courses/fr/rtai1/}

\bibitem{rtai3} RTAI 3.4 User manual {\tt https://www.rtai.org/index.php?module=documents} {\tt \&JAS\_DocumentManager\_op=downloadFile\&JAS\_File\_id=46}

\bibitem{ldd} Le livre \emph{Linux Device Drivers 3rd edition}, Jonathan Corbet, Alessandro Rubini et Greg Kroah-Hartman,  O'Reilly 2005.

%%====================================================================
\subsection*{Matériel}
%%====================================================================

\bibitem{aplus} Les cartes du PC embarqué sont commandées chez le fournisseur Aplus {\tt http://www.aplus-sa.com/fr/produit.asp}.

\bibitem{curtis} Datasheet et manuel du contrôleur Curtis PMC 1227 {\tt http://curtisinst.com/index.cfm?fuseaction=cDatasheets.dspListDS\&CatID=1}

\end{thebibliography}