\chapter{Conclusion}




Malgré les nombreuses pannes du matériel (noeuds MPC, barrette mémoire, mon ordinateur portable),
ce stage a été très bénéfique sur plusieurs plans. J'ai eu la responsabilité de réaliser une application
temps réel complète de niveau industriel. J'ai donc du abordé de nombreux domaines~: modélisation,
traitement d'image automatique, informatique distribué, système, programmation dans plusieurs langage, électronique etc. Ce stage m'a aussi familiarisé avec les difficultés de la réalisation d'un système matériel industriel qui nécessite la coopération de nombreux acteurs externes au projet.

Au moment de l'écriture de ce rapport la partie simulation du système complet 
et l'expérimentation du traitement d'image est achevé et fonctionne de façon satisfaisante.
La campagne d'expérimentation du régulateur débute et devrait pouvoir être terminée
d'ici la fin du stage fin juillet si d'autres pannes matérielles ne retardent pas l'atteinte de cet objectif.

La seule régulation longitudinale sera sûrement insuffisante pour le suivi effectif des véhicules.
Le suivi 2D peut être réalisé très rapidement en adaptant la méthodologie utilisée ici
(il suffit de suivre des lignes verticales liés au Cycab et de les maintenir au centre de l'image)
mais il demande encore un peu de travail pour être mis en oeuvre effectivement.





%Tout d'abord il m'a permis d'aborder le domaine de l'automobile et sera certainement un atout majeur pour la suite. De plus le cadre dans lequel j'ai travaillé a été un excellent moyen d'acquérir plus d'autonomie dans mes recherches et de prendre les directions que je souhaitais. J'ai  beaucoup apprécié ce stage dans la mesure où il est à la fois très 
%concret et très instructif. Il m'a permis de mêler théorie et pratique et ainsi d'aborder de nombreux domaines tels que~:

%\begin{itemize}
%\item[$\bullet$] la rétro-ingénieurie~:

%\begin{itemize}
%\item en espionnant les états du CyCab,
%\item en traduisant l'application \emph{Robucar} SynDEx vers Scicos et où j'ai été confronté à des problèmes de dérive dans les signaux dus à des problèmes d'arrondis.
%\item en traduisant des morceaux de code assembleur en langage Scilab.
%\end{itemize}

%\item[$\bullet$] l'électronique~:
%\begin{itemize}
%\item en dicotomisant les noeuds MPC afin d'isoler le problème des pannes des cartes.
%\item en faisant un peu de maintenance en soudant quelques fils qui ont pris un jeu et en faisant un rappel de masse entre la carcasse et les noeuds ce qui a permis d'éliminer des reset des noeuds à cause des 
%\item en espionnant la circulation des données avec des espionneurs temps réel CAN,
%\item en remettant à jour les cartes du PC embarqué.
%\end{itemize}

%\item[$\bullet$] le traitement de l'image~:
%\begin{itemize}
%\item en récupérant les images d'une camera FireWire,
%\item en lisant quelques documents sur le traitement de l'image.
%\item en appliquant des filtres simples comme Sobel, Laplace, ...
%\item en faisant une IHM pour visualiser/débuger le traitement de l'image.
%\end{itemize}

%\item[$\bullet$] l'automatique~:
%\begin{itemize}
%\item comme avec la régulation de la distance entre 2 véhicules,
%\item faire du suivi de contours.
%\end{itemize}

%\item[$\bullet$] la programmation~:
%\begin{itemize}
%\item de découvrir un Linux temps réel, savoir l'installer, le configurer et l'utiliser,
%\item d'apprendre plus sur le noyau et les modules Linux,
%\item Découverte de la programmation Xlib.
%\end{itemize}
%\end{itemize}

