\newpage
%=======================================================================%
\part*{Bibliographie}\label{biblio}
\addcontentsline{toc}{part}{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{999999999}

\subsection*{Page web}
\bibitem{qq}L'évolution de ce projet peut être suivie sur la page web: \\
http://quentin.quadrat.free.fr/index-fr.html


%==========================================================================
\subsection*{Les autres projets hélicoptères à quatre hélices}
%==========================================================================
\bibitem{xbird}\emph{http://forum.xbird.org/}

L'indispensable forum en fran\c cais où tous les passionés
d'hélicoptères 4 hélices viennent pour partager leur connaissance.

\bibitem{grzflyer}\emph{http://perso.wanadoo.fr/grzflyer/}

Site en français sur la construction d'un draganflyer. Il donne les
caractéristiques du matériel électronique et mécanique. L'inconvénient est
qu'il donne aucune explication concernant la réalisation du circuit
électronique et du modèle physique.

\bibitem{robovolint}\emph{http://www.irccyn.ec-nantes.fr/hebergement/Robvolint/}

Projet fran\c cais sur la construction d'un hélicoptère à quatre
hélices intelligent pour le vol à l'intérieur de batiments où l'accés
est innaccessible par des humains (accidenté, contaminé). Ce projet
est réalisé par des partenaires tels que l'INRIA, le CNRS, le CEA, ...


\bibitem{adi}\emph{http://homepages.paradise.net.nz/jameskea/}

Site en anglais montrant un projet abouti d'hélicoptère. La photo
de la couverture de ce rapport provient de ce site.

\bibitem{xfly}\emph{http://perso.orange.fr/pjdag/nico/index.html}

Un autre projet fran\c cais de plateforme volante (non fini). Des
explications très claires y sont données sur l'électronique, la
programmation des dsPIC (en C), la mécanique.

\bibitem{epfl}\emph{http://asl.epfl.ch/research/projects/VtolIndoorFlying/indoorFlying.php}
\bibitem{profepfl}\emph{http://asl.epfl.ch/member.php?SCIPER=149618}

Projet étudié et réalisé par des élèves et des professeurs de l'Ecole
Polytechnique Fédérale de Lausanne (EPFL).

\bibitem{helicodesign} Samir Bouabdallah, Pierpaolo Murrieri, Roland Siegwart, \emph{Design and Control of an Indoor Micro Quadrotor}
 \bibitem{helicopid} Samir Bouabdallah, \emph{PID vs. LQ Control
 Techniques Applied to an Indoor Micro Quadrator},

Ce sont les documents importants pour la modélisation
physique et la stabilisation d'un hélicoptère. On peut les télécharger
respectivement sur : \begin{itemize}
\item http://asl.epfl.ch/aslInternalWeb/ASL/publications/uploadedFiles/325.pdf
\item http://asl.epfl.ch/aslInternalWeb/ASL/publications/uploadedFiles/330.pdf
\end{itemize}

\bibitem{Latour}Pierre-Olivier Latour, \emph{Computer based control system for a model helicopter},  2002.
\bibitem{Noth}André Noth, \emph{Synthèse et implémentation d'un contrôleur pour Micro Hélicoptère à 4 rotors}, Février 2004.
\bibitem{kunze}Marc Kunze, \emph{Hélicoptère indoor}, Février 2003.

Documents réaliser par des élèves de l'APFL (le meilleur est le
premier de la liste). On peut les télécharger respectivement sur :
\begin{itemize}
\item http://asl.epfl.ch/research/projects/VtolIndoorFlying/rapports/rapportLatour.pdf
\item http://asl.epfl.ch/research/projects/VtolIndoorFlying/rapports/rapportNoth.pdf
\item http://asl.epfl.ch/research/projects/VtolIndoorFlying/rapports/rapportKunze.pdf
\end{itemize}


\bibitem{josej}{\footnotesize http://www.rcgroups.com/forums/showthread.php?$\backslash$s=05bcbf26fe1c60ab6f128e5e38fc88c5\&t=297067\&pp=15}

Forum anglais, où le concepteur explique comment il a construit son
hélicoptère. Cet hélicoptère est de petite taille et il n'est pas très
stable. Il doit être stabiliser avec la télécommande.


\bibitem{draganflyer}Site du Draganflyer~: \emph{http://www.rctoys.com/draganflyer5.php}
\bibitem{engager}Site de l'Engager~: \emph{http://hobby.keyence.co.jp/english/saucer.html}
\bibitem{xufo}Site de l'X-UFO~: \emph{http://www.firebox.com/?dir=firebox\&action=product\&pid=1024}
\bibitem{microdrones}Site des microdrones~: \emph{http://www.microdrones.com/}
\bibitem{tribelles}Site des tribelles~: \emph{http://ovirc.free.fr/Tribelle.php}

Sites commerciaux où l'ont peut acheter son hélicoptère
radio-commandé.  Les microdrones sont sûrement les plus belles
plateforme volantes mais aussi les plus chères. Les tribelles sont des
hélicoptères à trois hélices.


\bibitem{soucoupe} \emph{http://www.rcgroups.com/forums/showthread.php?t=394375}

Faire voller une soucoupe volante est également possible. \og \emph{I want
to believe} \fg


%---------------------------
\subsection*{Logiciels utilisés}
%\hrule\vspace{0.5cm}
\bibitem{Scilab}La page principale de Scilab : \emph{http://www-rocq.inria.fr/syndex/}

Scilab est un logiciel libre pour le calcul scientifique, c'est
un interpréteur de langage manipulant des objets mathématiques typés
dynamiquement. Il inclut de nombreuses fonctions spécialisées pour
le calcul numérique organisées sous forme de librairies ou de
boites à outils qui couvrent des domaines tels que la simulation,
l'optimisation, et le traitement du signal et du contrôle.

\bibitem{Scicos}La page principale de Scicos : \emph{http://www.scicos.org/}

Une des boites à outils les plus importantes de Scilab est
Scicos. C'est un éditeur graphique de bloc diagrammes
permettant de modéliser et de simuler des systèmes dynamiques. Il
est particulièrement utilisé pour modéliser des systèmes o\`u
des composants temps-continu et temps-discret sont inter-connectés.

\bibitem{SynDEx}La page principale de SynDEx : \emph{http://www-rocq.inria.fr/syndex/}

SynDEx est un logiciel de CAO mettant en oeuvre la méthodologie Adéquation
Algorithme Architecture (AAA) pour le
prototypage rapide et l'optimisation de la mise en oeuvre
d'applications distribuées temps réel embarquées. A partir d'un
algorithme et d'une architecture donnés sous forme de graphe SynDEx
génère une implémentation distribuée de l'algorithme en macro-code m4.

\bibitem{KTechlab}La page principale de KTechlab: \emph{http://ktechlab.org/}
\bibitem{Qucs}La page principale de Qucs : \emph{http://qucs.sourceforge.net/screenshots.html}

KTechlab et Qucs sont des simulateurs de circuits intégrés.


%==========================================================================
\subsection*{Documentation des logiciels}
%==========================================================================
\bibitem{Chancelier}Stephen L. Campbell, Jean-Philippe Chancelier and Ramine Nikoukhah, \emph{Modeling and Simulation in Scilab/Scicos}, Springer, 2005.

Ce livre (en Anglais) est un tutoriel sur l'utilisation de Scilab et de Scicos et s'attarde sur ses outils de simulation et de modélisation.

\bibitem{scibook}

Ce livre (en Français) pourvoie un autre tutoriel sur l'utilisation de Scilab et de Scicos en plus simple mais il date un peu.

\bibitem{Yves}Thierry Grandpierre, Christophe Lavarenne, Yves Sorel, \emph{Modèle d'exécutif distribué temps réel SynDEx}, INRIA, 1998.

Ce document s'adresse aux concepteurs d'applications distribuées temps réel embarquées, qui désirent optimiser l'implantation de leurs algorithmes de commande et de traitement du signal et des images sur des architectures multiprocesseurs. Il s'adresse ensuite plus particulièrement aux utilisateurs du logiciel SynDEx qui supporte la méthodologie AAA.

\bibitem{genex}Yves Sorel, \emph{Génération automatique d'exécutifs distribués temps réel embarqués optimisés pour SoC}

Génération automatique d'exécutifs avec le logiciel SynDEx.


%==========================================================================
\subsection*{Cours sur l'automatique}
%==========================================================================
\bibitem{Faure}Pierre Faure et Michel Depeyrot, \emph{Eléments d'automatique}, Dunod, 1974.

Livre sur l'automatique, complet mais assez dur pour débuter.

\bibitem{Astrom} Karl Johan \.Astr\"om  \emph{Control System Design} ME155A.

Karl Johan est un personnage important dans l'histoire de
l'automatique. Ses cours sont téléchargeables sur son site
\emph{http://www.control.lth.se/$\sim$kja/} Ils sont complets et très biens
pour débuter l'automatique (Lecture Note 1).

\bibitem{assermoteur}

\bibitem{AN905} Application Notes 905 de Microchip sur la structure
des moteurs à balais.

%\bibitem{ordo}Andreas Ermedahl, \emph{Schedulability Analysis Assignment}, 2004.
%\bibitem{Ordo}Philipe Baptiste, Emmanuel Neron, Francois Soud \emph{Modèles et algorithmes en ordonnancement}, Ellipses 2004.

%==========================================================================
\subsection*{Cours sur les microcontrôleurs PIC et sur l'électronique}
%==========================================================================
\bibitem{bigonoff}\emph{http://www.abcelectronique.com/bigonoff/}

Le site de Bigonoff contenant tous les cours INDISPENSABLES et
gratuits pour maîtriser la programmation assembleur des PIC de
Microchip (16F84, 16F876, 16F877, 16F87x(A), 18Fxx8). Un grand merci
pour Bigonoff.

\bibitem{microchip}\emph{http://www.microchip.com/}

Microchip fournissent de la documentation technique gratuite
(\emph{Application Notes}) sur des dommaines variés (contrôle d'un
moteur, programmation PIC, ...)


\bibitem{Tbot}\emph{http://thomas.cremel.free.fr/wiki/wikiread.php?LaFaq}
FAQ concernant les problèmes les plus fréquemment
rencontrés en robotique et électronique (niveau débutant).

\bibitem{jdm}\emph{http://www.jdm.homepage.dk/newpic.htm}

Schéma électronique du programmateur JDM permettant de flasher un PIC.


\bibitem{aop1}\emph{http://perso.orange.fr/e-lektronik/LEKTRONIK/C8.htm}
\bibitem{aop2}\emph{http://etronics.free.fr/dossiers/analog/analog50/ampliop.htm}
\bibitem{aop3}\emph{http://licencer.free.fr/AOP.html}

Cours sur les AOP.


\bibitem{serie1}\emph{http://www.masoner.net/articles/async.html}
\bibitem{serie2}\emph{http://www.aurel32.net/elec/port\_serie.php}
\bibitem{serie3}\emph{http://www.easysw.com/~mike/serial/serial.html}

Programmation Linux du port série.

%==========================================================================
\subsection*{Autres}
\bibitem{graupner}Page web des moteurs à courant continu de Graupner~:

\emph{http://shop.graupner.de/webuerp/servlet/AA?wgr=821}
\bibitem{gws}Page web des moteurs à courant continu de GWS~:

\emph{http://www.gws.com.tw/english/product/powersystem/edp.htm}
%==========================================================================
\end{thebibliography}
