%=======================================================================%
\part*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{part}{Conclusion}
%=======================================================================%

Ce rapport a présenté l'évolution de l'étude et de la réalisation d'un
hélicoptère à quatre hélices sur une période effective de travail
d'environ quatre mois. Une partie du cahier des charges a été
réalisée. La balan\c coire un axe a été faite assez complètement.
Seules les préalables à la stabilisation deux axes (réalisation de
l'alimentation 8.5V pour pouvoir alimenter les quatre moteurs, la
programmation de la liaison I$^2$C des deux PIC en cours de debogage)
ont été faits. Par contre des essais de vols avec la balancoire un axe
ont été commencés (la puissance des deux moteurs, en limite de
puissance, empêche de mettre en oeuvre la régulation d'altitude mais le
capteur fonctionne et l'information d'altitude est envoyée
correctement au contrôleur).

Les retards dans la réalisation, en fait prévus,
(puisque au départ le minimum annoncé était
la réalisation de la balan\c coire) sont dus à la sous-estimation de la
difficulté de faire une stabilisation de qualité de la balan\c coire
un axe. Les difficultés sont multiples~: -- lenteur de la liaison
série, -- lenteur de Linux-Scicos pour faire du temps réel,
-- difficultés à obtenir un modèle fiable,
-- non linéarité du système, -- perturbation électrique ou
aérodynamique, -- précision des capteurs, -- dérive des capteurs,
-- difficulté de la programmation en assembleur des microcontrôleurs,
-- nécessité de commander en courant qui oblige à gérer plus d'entrées
que prévues et à faire des boucles rapides.

Toutes ces difficultés ont ralenti le projet mais ont
été très formatrices car elles font toucher du doigt les différences
existantes entre une simulation d'un logiciel et la réalisation
physique d'un prototype.

La construction de cet hélicoptère a fait appel
à plusieurs spécialités de l'ingénierie à
savoir~: -- la construction mécanique, -- l'électronique, -- l'informatique,
-- l'automatique. Ensemble de domaines beaucoup trop vaste pour être
maîtrisé en peu de temps mais qu'un tel projet permet d'aborder
de fa\c con très agréable.

Ce projet va continuer d'évoluer, puisque pendant la période du stage
des améliorations vont être apportées comme~: -- terminer la communication
I$^2$C entre les deux PIC, -- finir de stabiliser l'hélicoptère
complet, -- apprendre la programmation des dsPIC, -- embarquer
l'asservissement de l'hélicoptère par un dsPIC, -- utiliser des
modules XBee pour la communication sans fil -- et, pourquoi pas,
remplacer les moteurs par des moteurs brushless.

L'aventure continue donc. Merci pour la création de la motivation !!!
