\section{Prévision du déroulement du projet}
Le projet se décompose en plusieurs étapes, chaque étape comprenant
plusieurs phases.  Certaines phases peuvent être menées en parallèle
d'autres demandent la réalisation de tâches préalables. Une tentative
de planification avec affectation des tâches est réalisée pour simuler
les contraintes d'un projet industriel à développement
itératif. L'absence d'expérience rendant très peu précise les
estimations de temps, ce planning ne sera qu'indicatif.

\subsection*{Réalisation d'un demi hélicoptère}
Le but de cette étape est d'obtenir un demi hélicoptère sur un banc
d'essai capable de communiquer avec un ordinateur qui calcule la loi
de stabilisation. Le demi hélicoptère est constitué de deux moteurs
liées par un axe rigide sur lequel sont disposés un gyroscopes et un
accéléromètre à deux degrés de libertés. La stabilisation consiste à
maintenir l'axe horizontal attaché au banc en son centre de
gravité. Le banc permettant un seul degré de liberté (rotation de
l'axe autour de son centre de gravité dans un plan fixé.

\begin{enumerate}
\item La première tâche consiste à modéliser et à simuler la dynamique
  d'un demi d'hélicoptère (que l'on appelle aussi balançoire). La
  figure \ref{helicoiter} montre la demi balançoire. La simulation et
  la conception de la commande est réalisée grâce à un logiciel de
  calcul numérique (notre choix s'est porté sur le logiciel Scilab qui
  est l'équivalent de Matlab mais qui est libre). La commande est du
  type PID, placement de pôles ou LQG. La balançoire est modélisé
  comme un système linéaire multi entrées (accéléromètre, gyroscope)
  multi sorties (moteur/hélice). Le but de cette tâche est de simuler
  la dynamique de la balançoire et sa stabilisation à l'horizontale.

\item La deuxième tâche consiste à réaliser la communication entre
  l'ordinateur et un microcontrôleur embarqué par leur port série. Le
  microcontrôleur réalise les entrées-sorties et sous-traite à
  l'ordinateur~:

  \begin{itemize}
  \item les calculs de la loi de commande (fonctionnement normal),
  \item l'identification des paramètres le débogage de la loi de
    commande (mode développement).
  \end{itemize}

  En effet, un PC standard dispose d'une puissance de calcul et d'un
  environnement logiciel sans commune mesure avec ceux disponibles sur
  un microcontrôleur. Cette tâche permet de se doter d'outils
  analogues à ceux disponible dans les laboratoires d'électronique
  disposant de générateurs de signaux, d'oscilloscope, d'analyseur de
  spectre numériques (10 bits) dans une bande de fréquence de 0 à
  10kHz. Le laboratoire numérique est alors la boîte à outils Scicos de
  Scilab qui est l'analogue de Simulink pour Matlab (éditeur de blocs
  diagrammes).

\item La troisième tâche consiste à construire (matériellement) la
  demi balançoire avec le microcontrôleur embarqué. Le bloc diagramme
  'dynamique' du logiciel de simulation est alors remplacé par la
  'véritable' dynamique de la balançoire acquise grâce au
  microcontrôleur embarqué. Scicos calcule le feed-back en faisant des
  calculs flottants et renvoie le résultat au microcontrôleur qui
  implémente en ligne le résultat. En fin de compte le microcontrôleur
  de la balançoire fait l'acquisition des données du gyroscope, les
  envoie à l'ordinateur. Ce dernier calcule la commande et renvoie le
  résultat au microcontrôleur. Celui-ci envoie par sa sortie PWM la
  commande au moteur (et donc à l'hélice). La balançoire doit se
  stabiliser.
\end{enumerate}

\subsection*{Réalisation de l'hélicoptère complet}

Une réalisation complète du H4H sera faite en utilisant la
méthodologie mise au point sur la balançoire. Elle se fera en
plusieurs étapes.
\begin{enumerate}
\item Réalisation du simulateur de l'hélicoptère complet avec la
  régulation des ses trois axes de libertés.
\item Réalisation d'une autre balançoire identique à la première.
  Puis assemblage de l'hélicoptère.
\item Réalisation du circuit électronique assurant la stabilisation du
  lacet en utilisant l'information d'un gyroscope supplémentaire.
\item Teste sur le banc d'essai (sur une rotule).
\item Réalisation de l'électronique de stabilisation de l'altitude et
  essaie de vol libre.
\end{enumerate}

\newpage
\pagestyle{empty}
\dessinsscaption{img/helicoiter}{0.8}
\newpage
\pagestyle{plain}
